**东莞**，簡稱**莞**，是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[广东省下辖](../Page/广东省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，西临[珠江口](../Page/珠江.md "wikilink")，与[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")、[深圳市](../Page/深圳市.md "wikilink")、[惠州市接壤](../Page/惠州市.md "wikilink")。东莞为“[广东四小虎](../Page/广东四小虎.md "wikilink")”之一，为[珠江三角洲重要的商業](../Page/珠江三角洲.md "wikilink")、高科技產業、服務業、旅遊業、工業化城市，更是[国际加工业的重要一员](../Page/国际.md "wikilink")，有“世界工厂”之名稱。
外省人构成东莞城市人口的一半，其中港澳居民约120万人。

## 历史

东莞的历史可追溯至[新石器时代](../Page/新石器时代.md "wikilink")，已有[蚝岗人在此生活](../Page/蚝岗人.md "wikilink")。[夏朝时](../Page/夏朝.md "wikilink")，东莞属南交地。[春秋战国时](../Page/春秋战国.md "wikilink")，东莞属[百越之地](../Page/百越.md "wikilink")。前214年，[秦始皇併嶺南](../Page/秦始皇.md "wikilink")，东莞属[南海郡](../Page/南海郡.md "wikilink")[番禺县地](../Page/番禺县.md "wikilink")。[汉顺帝分](../Page/汉顺帝.md "wikilink")[番禺之地](../Page/番禺.md "wikilink")，设[增城县](../Page/增城县.md "wikilink")，东莞于[增城治下](../Page/增城.md "wikilink")。

[东晋咸和六年](../Page/东晋.md "wikilink")（331年），东莞立县，初名宝安，隶属[东官郡](../Page/东官郡.md "wikilink")。[唐朝至德二年](../Page/唐朝.md "wikilink")（757年）更名东莞，县治置于涌（今莞城）。[南宋绍兴二十二年](../Page/南宋.md "wikilink")（1152年）分东莞的香山镇立香山县（今[中山市](../Page/中山市.md "wikilink")）。[明万历元年](../Page/明.md "wikilink")（1573年）以东莞守御千户所编户五十六里立新安县（今[深圳市](../Page/深圳市.md "wikilink")）。

东莞相传是[东官的音轉](../Page/东官郡.md "wikilink")，亦有人說是因地處廣州東面（今东南面）及盛产水草（莞草）而得名，或曰昔日有[僑東莞郡人居此](../Page/晉陵郡.md "wikilink")，以為相似於其鄉，故名。

[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")（1839年），[林则徐在东莞](../Page/林则徐.md "wikilink")[虎门销烟](../Page/虎门.md "wikilink")，此后[鸦片战争爆发](../Page/鸦片战争.md "wikilink")。[抗日战争时期](../Page/抗日战争.md "wikilink")，东莞是[东江纵队的抗日根据地之一](../Page/东江纵队.md "wikilink")。

1949年[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，东莞属东江行政区管辖；1952年属粤中行政区，1956年属[惠阳专区](../Page/惠阳专区.md "wikilink")。1985年9月撤销[东莞县](../Page/东莞县.md "wikilink")，设立东莞市（县级），属[惠阳地区管辖](../Page/惠阳地区.md "wikilink")。1988年1月7日，国务院批准东莞市由县级市升格为地级市，直属广东省管辖。\[1\]

## 地理

东莞市位于[广东省南部](../Page/广东省.md "wikilink")，[珠江口东岸](../Page/珠江口.md "wikilink")，珠江三角洲[东江中下游](../Page/东江.md "wikilink")。地理坐标为东经113°31′-114°15′，北纬22°39′-23°09′。最东端是谢岗镇的[银瓶嘴山](../Page/银瓶嘴山.md "wikilink")，最南端是凤岗镇雁田村的雁田水库，最西端是沙田镇西大坦村的狮子洋中心航线，最北端是中堂镇潢涌村大坦小组的东江北支流中心航线。东西长约70.45公里，南北宽约46.8公里。

东莞市东接惠州市[惠城区](../Page/惠城区.md "wikilink")、[惠阳区](../Page/惠阳区.md "wikilink")，南抵[深圳市](../Page/深圳市.md "wikilink")[龙岗区](../Page/龙岗区.md "wikilink")、[宝安区](../Page/宝安区.md "wikilink")，西挨[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[南沙区](../Page/南沙区.md "wikilink")、[番禺区](../Page/番禺区.md "wikilink")、[萝岗区](../Page/萝岗区.md "wikilink")，北达[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")[增城区](../Page/增城区.md "wikilink")、[博罗县](../Page/博罗县.md "wikilink")；四周共与穗、深、惠的9个县级行政区接壤。

东莞市海域面积为97平方公里，主要分布在狮子洋和[伶仃洋](../Page/伶仃洋.md "wikilink")。大陆海岸线长97.2公里，属南亚热带浅海区,长安、虎门、沙田、厚街、麻涌、洪梅和道滘等7个镇拥有海岸线。全市拥有[威远岛](../Page/威远岛.md "wikilink")、泥洲岛、木棉山岛、涌口沙、虾缯排5个海岛，海岛岸线长34.58公里，海岛面积24.13平方公里。\[2\]

### 气候

东莞地处[北回归线以南](../Page/北回归线.md "wikilink")。属[亚热带海洋性气候](../Page/亚热带海洋性气候.md "wikilink")，气候温和、多雨，光热充足、夏季长。全年平均气温23.3
℃，平均降水量2,042.6毫米。\[3\]

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>东莞市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党东莞市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
东莞市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/东莞市人民代表大会.md" title="wikilink">东莞市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/东莞市人民政府.md" title="wikilink">东莞市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议东莞市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
东莞市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/梁维东.md" title="wikilink">梁维东</a>[4]</p></td>
<td><p><a href="../Page/肖亚非.md" title="wikilink">肖亚非</a>[5]</p></td>
<td><p><a href="../Page/骆招群.md" title="wikilink">骆招群</a>[6]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/广东省.md" title="wikilink">广东省</a><a href="../Page/佛山市.md" title="wikilink">佛山市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/江西省.md" title="wikilink">江西省</a><a href="../Page/樟树市.md" title="wikilink">樟树市</a></p></td>
<td><p>广东省<a href="../Page/龙川县.md" title="wikilink">龙川县</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年3月</p></td>
<td><p>2018年3月</p></td>
<td><p>2018年3月</p></td>
<td><p>2018年8月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

东莞市的行政区划是[市](../Page/市.md "wikilink")、[镇两级建制](../Page/镇.md "wikilink")，是全国五個不设[县级编制之](../Page/县级行政区.md "wikilink")[地级市之一](../Page/地级市.md "wikilink")。（另外四个為[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[中山市](../Page/中山市.md "wikilink")、[甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[嘉峪关市](../Page/嘉峪关市.md "wikilink")、[海南省](../Page/海南省.md "wikilink")[三沙市和](../Page/三沙市.md "wikilink")[儋州市](../Page/儋州市.md "wikilink")。）

市政府直辖32乡镇、街道。主城区：[莞城街道](../Page/莞城街道.md "wikilink")、[东城街道](../Page/东城街道_\(东莞市\).md "wikilink")、[南城街道](../Page/南城街道_\(东莞市\).md "wikilink")、[万江街道](../Page/万江街道.md "wikilink")，市政府驻地：[南城街道](../Page/南城街道_\(东莞市\).md "wikilink")。

| 地图                                                                                              |
| ----------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Dongguan_mcp.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dongguan_mcp.png "fig:Dongguan_mcp.png") |
| 编号                                                                                              |
| **城镇片**                                                                                         |
|                                                                                                 |
| 1                                                                                               |
| 31                                                                                              |
| **水乡片**                                                                                         |
|                                                                                                 |
| 4                                                                                               |
| 5                                                                                               |
| 6                                                                                               |
| 7                                                                                               |
| 8                                                                                               |
| 10                                                                                              |
| 32                                                                                              |
| **沿海片**                                                                                         |
|                                                                                                 |
| 9                                                                                               |
| 11                                                                                              |
| 12                                                                                              |
| 13                                                                                              |
| 14                                                                                              |
| **丘陵片**                                                                                         |
|                                                                                                 |
| 2                                                                                               |
| 15                                                                                              |
| 16                                                                                              |
| 17                                                                                              |
| 28                                                                                              |
| **山区片**                                                                                         |
|                                                                                                 |
| 19                                                                                              |
| 18                                                                                              |
| 20                                                                                              |
| 21                                                                                              |
| 22                                                                                              |
| **埔田片**                                                                                         |
|                                                                                                 |
| 3                                                                                               |
| 23                                                                                              |
| 24                                                                                              |
| 25                                                                                              |
| 26                                                                                              |
| 27                                                                                              |
| 29                                                                                              |
| 30                                                                                              |

（注：其中之“片”仅为官方地理划分，非行政区划）。

## 人口

2017年末全市[户籍人口](../Page/户籍人口.md "wikilink")211.31万人。全年出生人口4.71万人，[出生率为](../Page/出生率.md "wikilink")22.22‰；死亡人口1.03万人，[死亡率为](../Page/死亡率.md "wikilink")4.84‰；[人口自然增长率为](../Page/人口自然增长率.md "wikilink")17.38‰。年末全市常住人口834.25万人，其中城镇[常住人口](../Page/常住人口.md "wikilink")749.66万人。人口[城镇化率为](../Page/城镇化水平.md "wikilink")89.86％。\[7\]

2006年东莞总[人口达](../Page/人口.md "wikilink")1000.63[万](../Page/万.md "wikilink")，其中[户籍人口为](../Page/户籍人口.md "wikilink")165.65万占16%。[人口密度为](../Page/人口密度.md "wikilink")2747人／平方公里。[广深高速公路沿线一带有好几个镇](../Page/广深高速公路.md "wikilink")，如虎门镇、长安镇、厚街镇，和[广深铁路沿线一带的数镇](../Page/广深铁路.md "wikilink")，如石龙镇、常平镇、樟木头镇和塘厦镇的常住人口都各有数十万之多，事实上已经形成一大片人口聚集的城市化地区。

2010年11月1日[第六次全国人口普查常住人口为](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")8220237人，同[第五次全国人口普查](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")2000年11月1日零时的6445700人相比，十年共增加1774537人，增长27.53%。年平均增长率为2.46%。占全省常住人口的7.88%，是[广东省居](../Page/广东省.md "wikilink")[广州](../Page/广州.md "wikilink")、[深圳之后的第三大人口大市](../Page/深圳.md "wikilink")\[8\]。常住人口中，男性人口为4446260人，占54.09%；女性人口为3773977人，占45.91%。总人口性别比（以女性为100，男性对女性的比例）由2000年第五次全国人口普查的89.42上升为117.81。

多种文化在东莞融合，佛、道、回、基督、天主五教并存，56个民族俱全、少数民族人口高达40.6万。

## 经济

[Dongguan_-03.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dongguan_-03.jpg "fig:Dongguan_-03.jpg")

东莞市2016年的[国內生产总值為](../Page/国內生产总值.md "wikilink")6827.67亿元人民币。

### 农业

由于东莞地处肥沃的珠江三角洲，所以大部分的土地都适合耕种，农业也相对发达。东莞的农业有一个很大的特色是，除了本地需求外，很大一部分还供近临近的地区，特别是香港。农民生产的农作物以蔬菜为主，东莞农业集散形成了完整的产业链。农民在前一天把蔬菜收割后，一般在第二天的凌晨三、四点的时候把蔬菜提交到各地密集的农贸市场，或者乡村交易点（通常是惯例地保持稳定），作为收集方的私人或者企业与农民作即时现金结算。在早上六点到7点完成交易后，小型的个体蔬菜收集户便到各地农贸市场摆卖，而大型的蔬菜贸易公司即把收集到的蔬菜带回当地俗称“菜棚（一般是以竹搭建的棚屋）”的据点，把蔬菜重新包装，运输到香港等地出售。在东莞，蔬菜的价格随天气的变化非常明显，以白菜为例，便宜的时候低至人民币0.2元，贵的时候可达人民币4.0元。

除蔬菜外，东莞原来也盛产[稻米](../Page/稻米.md "wikilink")，也有“鱼米之乡”的美誉，但是由于经济快速发展，导致农用地急剧减少，农民为了保持收入，纷纷放弃稻米的种植，现在，哪怕是东莞的农民，大部分也是到市场上购买成米作为主食，而放弃自行种植的传统。

### 工商业

东莞的[工业相当发达](../Page/工业.md "wikilink")，在国内乃至国际都不失为[制造业重镇](../Page/制造业.md "wikilink")。东莞有众多的外资、台资、合资和民办企事业，其中以[三来一补形式的企业在东莞](../Page/三来一补.md "wikilink")[经济发展初期起了最重要的作用](../Page/经济.md "wikilink")。

与周边的城市相比，东莞自己的著名[品牌并不多](../Page/品牌.md "wikilink")，但是东莞在中国，乃至[世界](../Page/世界.md "wikilink")[工业的地位却举足轻重](../Page/工业.md "wikilink")。[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")[亚洲区的一位副](../Page/亚洲.md "wikilink")[总裁曾经说过](../Page/总裁.md "wikilink")：“如果东莞到深圳的[高速公路塞车](../Page/高速公路.md "wikilink")，全球将会有70%的电脑产品缺货。”東莞的居民[存款在中國名列前茅](../Page/存款.md "wikilink")，據2004年的[數據](../Page/數據.md "wikilink")，全市的存款餘額總量達2576[億](../Page/億.md "wikilink")，佔全國的1%。

东莞的[信息技术类产品规模居全球第一](../Page/信息技术.md "wikilink")，东莞位于珠江三角洲高新技术产品制造的产业链的关键一环。

近年東莞市高新技術發展為東莞發展新能源經濟打造了良好的基礎，2010年5月19日，市委書記、市人大常委會主任劉志庚抵達河南安陽高新區，實地考察了[東莞宏威在園區投建的](../Page/東莞宏威.md "wikilink")[新能光伏和](../Page/新能光伏.md "wikilink")[凱瑞數碼](../Page/凱瑞數碼.md "wikilink")，其中光伏項目給正在加緊制定新興戰略産業的東莞帶來很多啓發。此次考察目的就是爲東莞打造光伏産業基地作“决策參考”，爲發展東莞新能源經濟確定一個明晰的方向，也將爲東莞轉變經濟增長方式，尋求新的經濟增長點添上厚重的一筆\[9\]。

1980年代，中国内地[改革开放后](../Page/改革开放.md "wikilink")，東莞一帶成為港商和台商投資、開設工廠的熱門地點，也由於东莞[樟木頭設有](../Page/樟木頭.md "wikilink")[广深铁路的車站](../Page/广深铁路.md "wikilink")，交通便利成為不少港人北上活動和做生意之地。當中不乏[地產公司瞄準商機](../Page/地產.md "wikilink")，在樟木頭興建樓宇，再在香港大賣廣告吸引香港人購買，而會在樟木頭買房子的香港人很多都是祖藉东莞的，買房子作[退休或供親友居住之用](../Page/退休.md "wikilink")\[10\]。

东莞的外資除了港資之外就是以台商為大宗，估計在東莞生活的[台灣人有近](../Page/台灣人.md "wikilink")10萬人，是大陸[台商聚集度最高的城市](../Page/台商.md "wikilink")。台商主要以[电子](../Page/电子.md "wikilink")、[塑膠](../Page/塑膠.md "wikilink")、製鞋、製衣、[家具](../Page/家具.md "wikilink")、[五金](../Page/五金.md "wikilink")、[机械等产业为主](../Page/机械.md "wikilink")，除传统[中小型企业外](../Page/中小型企业.md "wikilink")，亦不乏[上市公司](../Page/上市公司.md "wikilink")，例如上市公司[華映](../Page/華映.md "wikilink")、[鴻海](../Page/鴻海.md "wikilink")、[技嘉](../Page/技嘉.md "wikilink")、[昆盈等集團](../Page/昆盈.md "wikilink")，台商在此有台灣商會，是在中國台商[組織中最大者](../Page/組織.md "wikilink")。此外，籌組台商子弟[學校](../Page/學校.md "wikilink")，並興建會館大樓，要蓋成68層樓、總高度289公尺的大樓，這棟大樓，是台商集資[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")41億元所興建，將是台商在祖國大陸興建的最高大樓。主導這個蓋樓計畫的人，是東莞台商會長、[台升家具](../Page/台升家具.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")[郭山輝](../Page/郭山輝.md "wikilink")。东莞现在面临产业转型的关键时期，发展速度已经落后于国内其他城市。

世界各国企业亦在东莞设立工厂或在东莞投资，例如[杜邦](../Page/杜邦.md "wikilink")、[三星电子](../Page/三星电子.md "wikilink")、[诺基亚](../Page/诺基亚.md "wikilink")、[可口可乐公司](../Page/可口可乐公司.md "wikilink")、[雀巢和](../Page/雀巢.md "wikilink")[马士基等](../Page/马士基.md "wikilink")，皆在东莞设立工厂或在东莞投资。

### 服务业

由於外來人口众多，东莞的[出租屋产业比较发达](../Page/出租屋.md "wikilink")。2004年，為了規範出租屋的管理，東莞政府在各級行政單位成立了「出租屋管理辦公室」。

东莞有約40多萬[台商](../Page/台商.md "wikilink")，[第三产业比较发达](../Page/第三产业.md "wikilink")。東莞的酒店數量在中國大陆地級市中位列第一。东莞素有珠三角“后花园”之称，各类休闲业、如沐足、[桑拿等都非常发达](../Page/桑拿.md "wikilink")，但同時東莞氾濫的[色情行業亦發達和有名](../Page/色情.md "wikilink")，「去東莞」、「上東莞」更長年成為鄰近地區的香港人「北上尋歡」的代名詞，即使色情業被打壓後東莞以淫業著名的形象仍然深入民心。东莞广泛接纳来自五湖四海的旅客，其中大部分来自中国内地、广州、深圳、香港、澳门、台湾等地。东莞服务业以良好的[服务](../Page/服务.md "wikilink")[态度和服务素质备受称赞](../Page/态度.md "wikilink")。

在2014年2月，[央视新闻频道的](../Page/中国中央电视台新闻频道.md "wikilink")《[新闻直播间](../Page/新闻直播间.md "wikilink")》节目播出该台记者隐蔽拍摄的东莞酒店中的性服务画面，报道了东莞娱乐场所所存在的卖淫嫖娼现象。事件曝光后，东莞市从2014年2月9日下午开始，出动6525名警察对全市所有桑拿场所、沐足以及娱乐场所同时进行检查行动，抓捕了67名[犯罪嫌疑人](../Page/犯罪嫌疑人.md "wikilink")，涉事的派出所所长被[停职](../Page/停职.md "wikilink")。这起事件在互联网引发激烈讨论，引起了国际媒体的关注，东莞因此被戏称为“性都”\[11\]\[12\]。

### 房地产业

由于靠近深圳，东莞部分市镇，如[长安镇](../Page/长安镇.md "wikilink")、[大岭山镇](../Page/大岭山镇.md "wikilink")、[塘厦镇](../Page/塘厦镇.md "wikilink")、[凤岗镇](../Page/凤岗镇.md "wikilink")、[清溪镇](../Page/清溪镇.md "wikilink")、[樟木头镇等镇的房价在](../Page/樟木头镇.md "wikilink")2010年代以来迅速增长，如靠近[宝安区的长安镇和靠近](../Page/宝安区.md "wikilink")[龙岗区的凤岗镇](../Page/龙岗区.md "wikilink")，房价更是增长至一平方米2-4万人民币，这些地区被称为“[临深片区](../Page/临深片区.md "wikilink")”。
[东莞松山湖_(45804269842).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:东莞松山湖_\(45804269842\).jpg "fig:东莞松山湖_(45804269842).jpg")俯瞰\]\]

### 知名企业

[步步高电子](../Page/步步高电子.md "wikilink")、[OPPO电子](../Page/OPPO电子.md "wikilink")、[徐福记](../Page/徐福记.md "wikilink")、[玖龙纸业](../Page/玖龙纸业.md "wikilink")、[美宜佳](../Page/美宜佳.md "wikilink")、[真功夫等](../Page/真功夫.md "wikilink")。

## 交通

### 公路

[Humen_Bridge.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Humen_Bridge.JPG "fig:Humen_Bridge.JPG")
[China_Expressway_G9411_-01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Expressway_G9411_-01.jpg "fig:China_Expressway_G9411_-01.jpg")
[DongguFishingPortWharf.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DongguFishingPortWharf.jpg "fig:DongguFishingPortWharf.jpg")
中国大陸[改革开放之初](../Page/改革开放.md "wikilink")，尽管东莞的[地理位置优越](../Page/地理.md "wikilink")，但是由于基础相对差，[公共交通成了制约东莞发展的](../Page/公共交通.md "wikilink")[瓶颈](../Page/瓶颈.md "wikilink")。1980年，东莞市[政府决定以](../Page/政府.md "wikilink")[莞龙路为试点](../Page/莞龙路.md "wikilink")，把沙土路改造为水泥路，从此揭开了东莞路网的第一个建设高潮。

2002年起，政府斥资在[市中心起铺](../Page/市中心.md "wikilink")[沥青路面](../Page/沥青.md "wikilink")，使改善[交通状况得到了进一步的改善](../Page/交通.md "wikilink")。

[高埗大桥是全国第一座由农民集资兴建的收费](../Page/高埗大桥.md "wikilink")[桥梁](../Page/桥梁.md "wikilink")，于1981年动工兴建，1984年1月竣工通车，总投资220万元，全长169米，为[钢筋混凝土双曲](../Page/钢筋混凝土.md "wikilink")[拱桥](../Page/拱桥.md "wikilink")。

东莞亦有許多高速公路或快速路经过，分別有G4[京港澳高速公路](../Page/京港澳高速公路.md "wikilink")/G15[瀋海高速公路](../Page/瀋海高速公路.md "wikilink")([广深高速公路](../Page/广深高速公路.md "wikilink"))、G94[珠三角環線高速公路](../Page/珠三角環線高速公路.md "wikilink")([莞深高速公路](../Page/莞深高速公路.md "wikilink"))、S31[龙大高速公路](../Page/龙大高速公路.md "wikilink")，東莞市環城路及[广园快速路](../Page/广园快速路.md "wikilink")，位于[虎门炮台旁的](../Page/虎门炮台.md "wikilink")[虎门大桥连接对岸的广州](../Page/虎门大桥.md "wikilink")[番禺](../Page/番禺.md "wikilink")，从此不再需要依赖[渡轮](../Page/渡轮.md "wikilink")。[107国道纵贯东莞全市](../Page/107国道.md "wikilink")。

2005年末开通[常虎高速公路](../Page/虎岗高速公路.md "wikilink")（2009年更名为虎岗高速公路，為G9411[莞佛高速公路的一部分](../Page/莞佛高速公路.md "wikilink")），东莞东部快速路，基本完成省道S255[东深路和省道S](../Page/东深路.md "wikilink")357[莞樟路改造](../Page/莞樟路.md "wikilink")，使得东莞市在东西南北及对角方向上都有了贯通的[快速道路](../Page/快速道路.md "wikilink")。

虎岗高速公路西连接广深高速公路虎门五点梅段，另有S304虎門港支線一期(原新联支线)自大嶺山互通立交西面的花燈盞水庫分岐向西北連接廣深高速公路新聯互通立交，东延伸至常平东深路段与惠州高速路段（S20[潮莞高速公路](../Page/潮莞高速公路.md "wikilink")）连接，由东至西贯通S255东深路、S357莞樟路、S31龙大高速公路、G94莞深高速公路、107国道、G4/G15广深高速公路，途径常平镇、大朗镇、[松山湖](../Page/松山湖.md "wikilink")、大岭山镇、长安镇、虎门镇。

### 公共汽车

东莞市的[公共交通主要以](../Page/公共交通.md "wikilink")[公共汽车為主](../Page/公共汽车.md "wikilink")。位于市中心的汽车总站\[13\]、东城车站、南城车站提供來往莞城区与各城镇之间的客运服务。其中，公營單位以「東莞公汽」為主，另有数家私營[公司参与运营](../Page/公司.md "wikilink")。在某些城鎮中，也有一些本土鎮內经营的镇内公共汽車，如長安鎮的長安公汽，石龍鎮的石龍公汽。2004年公共交通改革後，城內的公共交通服務改由一家名为「東莞城巴」的公司單一營運，其他公交車輛只能来往城邊外圍及幾個新建在城外圍的客運站，只有東莞城巴及旅游路線才能到達莞城中心。

东莞公汽现设六个汽车枢纽站，分别是东莞汽车客运总站（万江区）\[14\]、南城汽车客运站、东莞汽车客运北站（原高埗汽车客运站）、市汽车客运东站（东城区）、榴花汽车客运站及东城汽车客运站（原莞长汽车客运站）。

### 铁路

[广深铁路主要的大站](../Page/广深铁路.md "wikilink")[东莞站](../Page/东莞站.md "wikilink")（2014年1月8日启用，原[石龙站只保留货运功能](../Page/石龙站.md "wikilink")）、[常平站](../Page/常平站.md "wikilink")（命名为东莞站时间为1997年12月23日-2013年6月20日）、[樟木头站](../Page/樟木头站.md "wikilink")（此线为高铁、动车）

[京九铁路和](../Page/京九铁路.md "wikilink")[广梅汕铁路在东莞上大站](../Page/广梅汕铁路.md "wikilink")（[东莞东站原名常平东站](../Page/东莞东站.md "wikilink")；此线为普通列车）

2011年12月，[廣深港高速鐵路开通](../Page/廣深港高速鐵路.md "wikilink")，在东莞市虎门镇白沙村设[虎门站](../Page/虎门站.md "wikilink")（此线为高铁）。

### 轨道交通

东莞軌道交通（或稱東莞市軌道交通），是東莞市的[城市軌道交通系統](../Page/城市軌道交通系統.md "wikilink")。根據2006年發表的《東莞市軌道交通建設規劃》\[15\]，東莞軌道交通將設有4條市域線（R1至R4線）和1條市郊鐵路（廣深市郊鐵路），總長264.2[公里](../Page/公里.md "wikilink")。[車站方面](../Page/車站.md "wikilink")，各線共設60至87個車站，其中8個為兩線[換乘站](../Page/換乘站.md "wikilink")。東莞軌道交通第一期（R2線）於2016年5月27日通車。屆時每小時客運量將超過50萬人次，2018年每小時客運量將上升至接近100萬人次，2030年將超過300萬人次\[16\]。

### 航空

东莞境內沒有機場，主要使用鄰近的[广州白云国际机场与](../Page/广州白云国际机场.md "wikilink")[深圳宝安国际机场](../Page/深圳宝安国际机场.md "wikilink")。根据远期规划，将完善以广州白云国际机场为国际复合型门户枢纽机场，深圳宝安国际机场及粤西国际机场为区域性枢纽机场，其他支线机场为补充的全省民用机场布局。到2015年末，广东民用机场之间协同作用将进一步增强，年旅客吞吐能力将达到约一亿人次。

### 船运

东莞[虎门港澳客运码头有航班至](../Page/虎门.md "wikilink")[香港國際機場](../Page/香港國際機場.md "wikilink")[海天客運碼頭](../Page/海天客運碼頭.md "wikilink")。

## 教育

东莞市于1989年普及[九年义务教育](../Page/九年义务教育.md "wikilink")，1995年普及高中阶段教育。东莞市目前有各级各类学校1521所（含[幼儿园](../Page/幼儿园.md "wikilink")），在校生139.1万名，教职工9.96万名。\[17\]

高等院校：

  - [东莞理工学院是东莞市政府于](../Page/东莞理工学院.md "wikilink")1991年创立的一所理工科[全日制普通高等学校](../Page/全日制.md "wikilink")，在[莞城及](../Page/莞城.md "wikilink")[松山湖设有校区](../Page/松山湖.md "wikilink")。
  - [广东医科大学](../Page/广东医科大学.md "wikilink")（东莞校区）于2002年在东莞市[松山湖落成](../Page/松山湖.md "wikilink")。
  - [广东科技学院于](../Page/广东科技学院.md "wikilink")2003年在东莞市[南城街道落成](../Page/南城街道.md "wikilink")。
  - [东莞理工学院城市学院](../Page/东莞理工学院城市学院.md "wikilink")（莞城校区）于2004年在东莞市[莞城街道落成](../Page/莞城街道.md "wikilink")；[东莞理工学院城市学院](../Page/东莞理工学院城市学院.md "wikilink")（寮步校区）于2012年在东莞市[寮步镇落成](../Page/寮步镇.md "wikilink")。
  - [中山大学新华学院](../Page/中山大学新华学院.md "wikilink")（东莞校区）于2011年在东莞市[麻涌镇落成](../Page/麻涌镇.md "wikilink")。
  - [东莞职业技术学院于](../Page/东莞职业技术学院.md "wikilink")2009年在东莞市[松山湖落成](../Page/松山湖.md "wikilink")。
  - [广东亚视演艺职业学院于](../Page/广东亚视演艺职业学院.md "wikilink")2000年在东莞市[塘厦镇落成](../Page/塘厦镇.md "wikilink")。
  - [广东创新科技职业学院于](../Page/广东创新科技职业学院.md "wikilink")2011年在东莞市[厚街镇落成](../Page/厚街镇.md "wikilink")。
  - [广东酒店管理职业技术学院于](../Page/广东酒店管理职业技术学院.md "wikilink")2016年在东莞市[厚街镇落成](../Page/厚街镇.md "wikilink")。

普通高中：

  - 有“五大校”之称的[东莞中学](../Page/东莞中学.md "wikilink")、[东莞市第一中学](../Page/东莞市第一中学.md "wikilink")、[东莞市高级中学](../Page/东莞市高级中学.md "wikilink")、[东莞实验中学](../Page/東莞市實驗中學.md "wikilink")、[东莞中学松山湖学校是东莞市著名的](../Page/东莞中学松山湖学校.md "wikilink")[普通高中](../Page/普通高中.md "wikilink")。
  - 普通公办高中有[石龙中学](../Page/石龙中学.md "wikilink")、[虎门中学](../Page/虎门中学.md "wikilink")、[万江中学](../Page/万江中学.md "wikilink")、[东莞市第二高级中学](../Page/东莞市第二高级中学.md "wikilink")、[东莞市第四高级中学](../Page/东莞市第四高级中学.md "wikilink")、[东莞市第五高级中学](../Page/东莞市第五高级中学.md "wikilink")、[东莞市第六高级中学](../Page/东莞市第六高级中学.md "wikilink")、[东莞市第七高级中学](../Page/东莞市第七高级中学.md "wikilink")、[东莞市第八高级中学](../Page/东莞市第八高级中学.md "wikilink")、[东莞市第十高级中学](../Page/东莞市第十高级中学.md "wikilink")、[厚街中学](../Page/厚街中学.md "wikilink")、[长安中学](../Page/长安中学.md "wikilink")、[常平中学](../Page/常平中学.md "wikilink")、[塘厦中学](../Page/塘厦中学.md "wikilink")、[麻涌中学](../Page/麻涌中学.md "wikilink")、[济川中学](../Page/济川中学.md "wikilink")、[大岭山中学](../Page/大岭山中学.md "wikilink")、[大朗中学](../Page/大朗中学.md "wikilink")、[南城中学](../Page/南城中学.md "wikilink")、[东莞外国语学校](../Page/东莞外国语学校.md "wikilink")；
  - 普通民办高中有[东华高级中学](../Page/东华高级中学.md "wikilink")、[东莞市光明中学](../Page/东莞市光明中学.md "wikilink")、[虎门外语学校](../Page/虎门外语学校.md "wikilink")、[东莞市翰林实验学校](../Page/东莞市翰林实验学校.md "wikilink")、[东莞市新世纪英才学校](../Page/东莞市新世纪英才学校.md "wikilink")、[东莞市东方明珠学校](../Page/东莞市东方明珠学校.md "wikilink")、[东莞市光正实验学校](../Page/东莞市光正实验学校.md "wikilink")、[东莞市南开实验学校](../Page/东莞市南开实验学校.md "wikilink")、[北师大东莞石竹附属学校](../Page/北师大东莞石竹附属学校.md "wikilink")、[塘厦水霖学校](../Page/塘厦水霖学校.md "wikilink")、[东莞市粤华学校](../Page/东莞市粤华学校.md "wikilink")、[东莞市松山湖莞美学校](../Page/东莞市松山湖莞美学校.md "wikilink")。

## 名胜古迹和特产

东莞历史悠久，虽地处改革开放的前沿，但保留至今的古迹仍为数不少，以一县之地，仅[全国重点文物保护单位就有七项](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")，为中国南方所罕见。七项“国保”涵盖古遗址、古建筑、石刻、近现代重要史迹及代表性建筑多个类别，分别为[林则徐销烟池与](../Page/林则徐销烟池.md "wikilink")[虎门炮台旧址](../Page/虎门炮台旧址.md "wikilink")、[东莞可园](../Page/东莞可园.md "wikilink")、[却金亭碑](../Page/却金亭碑.md "wikilink")、[南社村和](../Page/南社村.md "wikilink")[塘尾村古建筑群](../Page/塘尾村.md "wikilink")、[大岭山抗日根据地旧址](../Page/大岭山抗日根据地旧址.md "wikilink")、[蚝岗贝丘遗址](../Page/蚝岗贝丘遗址.md "wikilink")、[广九铁路](../Page/广九铁路.md "wikilink")[石龙南桥](../Page/石龙南桥.md "wikilink")。

城区是东莞的文化中心，古迹最多。[东莞可园为清代](../Page/东莞可园.md "wikilink")[广东四大名园之一](../Page/广东四大名园.md "wikilink")，乃莞城官宦[张敬修建于清](../Page/张敬修_\(清\).md "wikilink")[道光三十年](../Page/道光.md "wikilink")（1850年），是岭南园林的杰出代表。[却金亭碑立于明朝嘉靖二十一年](../Page/却金亭碑.md "wikilink")（1542年），记载了时任番禺令的李恺受命前往东莞处理暹罗商船来华事宜之后，拒收酬金的事迹，具有重要的历史文献价值。[迎恩门是东莞城墙仅剩的遗存](../Page/迎恩门_\(东莞\).md "wikilink")。[金鳌洲塔建于明代](../Page/金鳌洲塔.md "wikilink")，与可园一江之隔。

位于城区东北的[石龙镇是](../Page/石龙镇_\(东莞市\).md "wikilink")[中国历史文化名镇](../Page/中国历史文化名镇.md "wikilink")，曾是广东四大名镇之一，现存[广九铁路石龙南桥](../Page/广九铁路石龙南桥.md "wikilink")、[石龙公园等近代史迹](../Page/石龙公园.md "wikilink")。

城区西南的[虎门镇因](../Page/虎门镇.md "wikilink")[虎门销烟而闻名于世](../Page/虎门销烟.md "wikilink")，现存[林则徐销烟池与](../Page/林则徐销烟池.md "wikilink")[虎门炮台旧址等近代史迹](../Page/虎门炮台旧址.md "wikilink")。

茶山镇的[南社村和石排镇的](../Page/南社村.md "wikilink")[塘尾村虽分属两镇](../Page/塘尾村.md "wikilink")，但相距不过数里，保存完好的明清建筑群具有鲜明的广府特色，是不可多得的岭南古村落，两者先后被列为[中国历史文化名村](../Page/中国历史文化名村.md "wikilink")，并被联合列为全国重点文物保护单位。

東莞市盛產[沉香木](../Page/沉香.md "wikilink")，燃燒時香氣怡人，其提煉成的香料更外銷海外，名揚四方。過去莞香出口經水路運往珠江口一海港，這便是[香港一名的由來](../Page/香港.md "wikilink")。市內還有[大岭山莞香非物质文化遗产保护园](../Page/大岭山.md "wikilink")，園內種有莞香樹6萬多株，其中樹齡過百年的有1百多株，過千年的2株。東莞莞香年产量超过1吨，成为中国沉香产量最大的地区。未來將從莞香文化产业相关方面发展。\[18\]东莞市植物园内特设莞香园，已成功育苗4000多株，专家们并对莞香进行专题研究。

## 语言

东莞境内本土[语言有](../Page/语言.md "wikilink")[粵語及](../Page/粵語.md "wikilink")[客家話](../Page/客家話.md "wikilink")。

粤语使用的面积、人口占全市的绝大部分，客家話主要通行在东南部与[惠州市](../Page/惠州市.md "wikilink")、[深圳市相邻的地区的小部分](../Page/深圳市.md "wikilink")，[樟木头镇为市内唯一纯客家语镇](../Page/樟木头镇.md "wikilink")。粤语人口在东莞数目庞大和分布在各个乡镇。

東莞本土粵语与[广州话有较大差別](../Page/广州话.md "wikilink")，在语言学上被划分入“广府片”，也有学者将其划入“莞宝片”，即东莞、宝安一带的方言。由於地理靠近[广州市](../Page/广州市.md "wikilink")，[标准粤语也在市内通行](../Page/标准粤语.md "wikilink")。

## 体育

現東莞市拥有1支[籃球队](../Page/籃球.md "wikilink")。

  - [广东华南虎篮球队](../Page/广东华南虎.md "wikilink"): 中国篮球职业联赛的一支球队,
    被称为“华南虎”，曾在中国篮球职业联赛中多次夺冠，包括一次三连冠和一次四连冠。

## 名人

  - [袁崇焕](../Page/袁崇焕.md "wikilink")，明末清初抗清[民族](../Page/民族.md "wikilink")[英雄](../Page/英雄.md "wikilink")，曾任[兵部尚書](../Page/兵部尚書.md "wikilink")
  - [張家玉](../Page/張家玉.md "wikilink")，明末清初抗清民族英雄，“嶺南三忠”之一
  - [劉存業](../Page/劉存業.md "wikilink")，[明](../Page/明.md "wikilink")[弘治三年](../Page/弘治_\(明朝\).md "wikilink")（1490年）登進士一甲第二名（[榜眼](../Page/榜眼.md "wikilink")），授[翰林院編修](../Page/翰林院.md "wikilink"),
    是東莞科舉史上唯一的文榜眼, 亦是東莞人在[科舉文試中取得的最好成績](../Page/科舉.md "wikilink")
  - [植璋](../Page/植璋.md "wikilink")，
    清朝軍事將領，武[榜眼及第](../Page/榜眼.md "wikilink")
  - [盧廷璋](../Page/盧廷璋.md "wikilink")，清朝軍事將領，武[探花及第](../Page/探花.md "wikilink")
  - [王德榜](../Page/王德榜.md "wikilink")，清朝湘軍將領，[中法戰爭](../Page/中法戰爭.md "wikilink")[鎮南關大戰勝利民族英雄](../Page/鎮南關大戰.md "wikilink")
  - [張敬修](../Page/張敬修_\(清朝\).md "wikilink")，廣東四大名園之一的[可園園主](../Page/東莞可園.md "wikilink")
  - [陳伯陶](../Page/陳伯陶.md "wikilink")，清[光緒十八年](../Page/光緒.md "wikilink")（1892年）壬辰科[進士](../Page/進士.md "wikilink"),
    並於[殿試高中一甲第三名](../Page/殿試.md "wikilink")（[探花](../Page/探花.md "wikilink")）,
    是東莞科舉史上唯一的文探花
  - [王寵惠](../Page/王寵惠.md "wikilink")，[中華民國政治家](../Page/中華民國.md "wikilink")、外交家、法學家。歷任外交總長、司法總長、國務總理、代理行政院院長、[中華民國第一任](../Page/中華民國.md "wikilink")[司法院院長](../Page/司法院.md "wikilink")、中央研究院第一屆院士等職務
  - [劉紀文](../Page/劉紀文.md "wikilink")，[中華民國政治人物](../Page/中華民國.md "wikilink")，曾任[南京特別市首任市長](../Page/南京特別市.md "wikilink")，廣州國民政府第十三任市長
  - [蔣光鼐](../Page/蔣光鼐.md "wikilink")，[十九路軍軍長](../Page/十九路軍.md "wikilink")
  - [李揚敬](../Page/李揚敬.md "wikilink")，[中華民國陸軍中將](../Page/中華民國.md "wikilink")，曾任廣州市市長
  - [王作堯](../Page/王作堯.md "wikilink")，[東江縱隊副司令員兼參謀長](../Page/東江縱隊.md "wikilink")
  - [林克明](../Page/林克明.md "wikilink")，建築師, 城市設計家,
    [廣州中山紀念堂建設工程顧問](../Page/廣州中山紀念堂.md "wikilink"),
    曾任廣州市建築工程局局長
  - [王大閎](../Page/王大閎.md "wikilink")，原籍廣東東莞，出生於北京。中華民國建築師，建築作品以國立國父紀念館最為知名
  - [容庚](../Page/容庚.md "wikilink")，歷史學家，古文字學家
  - [陳鏡開](../Page/陳鏡開.md "wikilink")，中國1950年代著名[舉重運動員](../Page/舉重.md "wikilink"),
    九破世界纪录，但历史原因没拿过世界冠军
  - [陳肖霞](../Page/陳肖霞.md "wikilink")，前中國跳水運動員，中國第一位跳水女世界冠軍
  - [楊官璘](../Page/楊官璘.md "wikilink")，中國[象棋特級大師](../Page/象棋.md "wikilink")，曾先後四次奪得全國象棋賽冠軍，享有「南粵棋王」美譽
  - 著名粵劇演員：[陳笑風](../Page/陳笑風.md "wikilink")、[靚榮](../Page/靚榮.md "wikilink")、[何非凡](../Page/何非凡.md "wikilink")、[林家聲](../Page/林家聲.md "wikilink")
  - [何鏡堂](../Page/何鏡堂.md "wikilink")，中國當代建築師，現任華南理工大學建築學院、建築設計研究院院長,
    1994年獲得「中國工程設計大師」稱號
  - [王志東](../Page/王志東.md "wikilink")，中国互联网先驱创业者之一，[新浪网的创始人之一](../Page/新浪网.md "wikilink")，現[點擊科技總裁](../Page/點擊科技.md "wikilink")
  - [周永泰家族](../Page/周永泰家族.md "wikilink")，香港殖民地早期的四大家族之一，其餘為[何東家族](../Page/何東.md "wikilink")、[李佩材家族](../Page/李佩材.md "wikilink")、[利希慎家族](../Page/利希慎.md "wikilink")
  - [袁國強](../Page/袁國強.md "wikilink")，前任[香港特别行政區政府](../Page/香港特别行政區.md "wikilink")[律政司司長](../Page/律政司司長.md "wikilink")、[資深大律師](../Page/資深大律師.md "wikilink")
  - [任志剛](../Page/任志剛.md "wikilink")，於1993至2009年間出任[香港金融管理局總裁](../Page/香港金融管理局.md "wikilink")
  - [許仕仁](../Page/許仕仁.md "wikilink")，前全國政協常委，香港特別行政區前[政務司司長](../Page/政務司司長.md "wikilink")、前行政會議非官守成員
  - [任達榮](../Page/任達榮.md "wikilink")，前[香港警務處副處長](../Page/香港警務處.md "wikilink")，任達華的父親
  - [韓森](../Page/韓森_\(香港\).md "wikilink")，香港警察「四大[探長](../Page/探長.md "wikilink")」之一
  - [石鑑輝](../Page/石鑑輝.md "wikilink"),
    前香港警察探長[石堆的第三子](../Page/石堆.md "wikilink")，有「香港麻雀館大王」的稱號
  - [任達華](../Page/任達華.md "wikilink")，香港著名演員
  - [袁詠儀](../Page/袁詠儀.md "wikilink")，1990年[香港小姐冠軍](../Page/香港小姐.md "wikilink"),
    電影演員, 兩度獲得[香港電影金像獎最佳女主角](../Page/香港電影金像獎最佳女主角.md "wikilink"),
    其丈夫為香港歌手及演員[張智霖](../Page/張智霖.md "wikilink")
  - \[\[袁彩雲」一香港演員，在德國出生，是華裔德國人

<!-- end list -->

  - 楊潤雄一香港教育署署長

<!-- end list -->

  - 郭富城\]\]，香港歌手及電影演員,
    1990年代香港樂壇「[四大天王](../Page/香港四大天王.md "wikilink")」之一
  - [陳奕迅](../Page/陳奕迅.md "wikilink")，香港歌手及演員
  - [林夕](../Page/林夕.md "wikilink")，香港著名歌曲填詞人
  - [蘇聰](../Page/蘇聰.md "wikilink")，生於中國天津，祖籍廣東東莞，作曲家，現定居於[德國](../Page/德國.md "wikilink")。1988年，因他為影片《[末代皇帝](../Page/末代皇帝_\(電影\).md "wikilink")》（）作曲，而獲得第60屆[奧斯卡最佳原創音樂獎](../Page/奧斯卡最佳原創音樂獎.md "wikilink")
  - [葉煥榮](../Page/葉煥榮.md "wikilink")，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[榮業行創辦人](../Page/榮業行.md "wikilink"),
    葉氏兄弟企業主席, 英國惠東寶同鄉會永遠榮譽會長, 唯一進入英國富豪榜的華人

## 城市荣誉

2004年

  - 最佳中国魅力城市
  - 中国最具活力城市

## 1985年县改市后主要领导人

**市委书记**

  - [欧阳德](../Page/欧阳德_\(政治人物\).md "wikilink")（1988.2-1994.4）
  - [李近维](../Page/李近维.md "wikilink")（1994.4-2001.4）
  - [佟星](../Page/佟星.md "wikilink")（2001.4-2006.2）
  - [刘志庚](../Page/刘志庚.md "wikilink")（2006.5-2011.11）
  - [徐建华](../Page/徐建华.md "wikilink")（2011.11-2016.4）
  - [吕业升](../Page/吕业升.md "wikilink")（2016.4-2018.3）
  - [梁维东](../Page/梁维东.md "wikilink")（2018.3-）

**市长**

  - [郑锦滔](../Page/郑锦滔.md "wikilink")（1985.9-1990.12）
  - [叶　耀](../Page/叶耀_\(政治人物\).md "wikilink")（1990.12-1994.9）
  - [李近维](../Page/李近维.md "wikilink")（1994.9-1997.1）
  - [佟　星](../Page/佟星.md "wikilink")（1997.1-2001.4）
  - [黎桂康](../Page/黎桂康.md "wikilink")（2001.4-2003.12）
  - [刘志庚](../Page/刘志庚.md "wikilink")（2004.3-2006.4）
  - [李毓全](../Page/李毓全.md "wikilink")（2006.4-2011.10）
  - [袁宝成](../Page/袁宝成.md "wikilink")（2011.10-2016.4）
  - [梁维东](../Page/梁维东.md "wikilink")（2016.4-2018.3）
  - [肖亚非](../Page/肖亚非.md "wikilink")（2018.3-）

## 媒体

  - [東莞電視台](../Page/東莞電視台.md "wikilink")（主要报道新闻、电视剧）\[19\]
      - 第1頻道（新闻综合）
      - 第2頻道（公共）
  - 东莞阳光网：东莞本土网络媒体与信息交流平台，东莞对外宣传的一个重要窗口，东莞四大媒体之一。
  - 东莞日报：中共东莞市委机关报，现由东莞报业传媒集团管理。
  - 东莞时报：东莞报业传媒集团主办，东莞日报社主管。
  - [东莞时间网](http://www.timedg.com/)：经广东省新闻办公室批准、由东莞日报社主办的网络媒体，为《东莞日报》的子媒体之一。

## 友好城市

  - [哈特福德](../Page/哈特福德.md "wikilink")（[美国](../Page/美国.md "wikilink")）

  - [香港特別行政區](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")（[中国](../Page/中国.md "wikilink")）

  - [萨洛尼卡](../Page/萨洛尼卡.md "wikilink")（[希腊](../Page/希腊.md "wikilink")）2008年10月24日起\[20\]

## 註解

## 參考文獻

## 外部链接

  - [东莞市政府公众网站](http://www.dg.gov.cn/)
  - [东莞市对外宣传网站](http://www.hellodongguan.com/index.aspx)

[\*](../Category/东莞.md "wikilink") [粤](../Category/中国特大城市.md "wikilink")
[Category:广东地级市](../Category/广东地级市.md "wikilink")
[D](../Category/南中國海沿海城市.md "wikilink")
[2](../Category/全国文明城市.md "wikilink")
[粤](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")
[地级市](../Category/珠江三角洲城市群.md "wikilink")
[Category:粤港澳大湾区](../Category/粤港澳大湾区.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.  [東莞擬打造光伏産業基地](http://epaper.timedg.com/html/2010-05/20/content_446677.htm)
10.
11. [东莞市公安局８人因接处警不力被停职](http://www.apdnews.com/news/67826.html)
    ，亚太日报，2014年2月13日
12. [东莞6525名警力查涉黄场所
    涉事派出所长全停职](http://legal.people.com.cn/n/2014/0210/c42510-24306849.html)
13. [东莞汽车总站](http://www.dgqczz.com/)
14. [东莞汽车总站](http://www.dgqczz.com/)东莞汽车总站官网
15. [《东莞市轨道交通网络规划》介绍](http://dggh.dg.gov.cn/view.asp?id=476&typeid=44)，2006年8月29日，東莞市城建規劃局，於2007年9月10日存取
16. [目前我市轨道交通建设筹备工作进展情况](http://dggh.dg.gov.cn/view.asp?id=262&typeid=44)，2006年7月17日，東莞市城建規劃局，於2007年9月10日存取
17.
18.
19. [東莞電視台主頁](http://www.sun0769.com/tv/)
20.